\chapter*{Voorwoord}
\label{ch:voorwoord}

% TODO: Vergeet ook niet te bedanken wie je geholpen/gesteund/... heeft
Deze bachelorproef markeert het einde van mijn driejarige opleiding Toegepaste Informatica aan de Hogeschool Gent.
Ik heb dit onderwerp, de NoSQL databank Cassandra, gekozen omdat ik er tijdens mijn stage mee aan de slag moest en deze technologie me enorm aansprak.

Het schrijven van een bachelorproef neemt veel tijd in beslag en zonder de hulp van heel wat mensen zou ik dit veel moeilijker tot een goed einde gebracht hebben.
Aan hen wil ik mijn grote dank uitdrukken.

Eerst en vooral wil ik de universiteit Gent bedanken voor het aanbieden van de data en in het bijzonder mijn co-promotor, de heer Jean-Jacques De Clercq, voor de technische ondersteuning en het aanhalen van het bedrijf DataStax.
Ik wil hem ook bedanken voor het sturen van het onderwerp in de richting van de mogelijkheden van Cassandra.

Verder wil ik ook mevrouw Sabine De Vreese, de promotor van deze bachelorproef bedanken voor de ondersteuning bij het opstellen van de planning en de opvolging vanuit de school.

Ten slotte wil ik ook nog mijn familie en vrienden bedanken voor de hulp bij het nalezen van mij bachelorproef, de morele ondersteuning, het eenvoudig formuleren van bepaalde ingewikkelde technische aspecten\dots

Tijdens deze bachelorproef heb ik veel bijgeleerd en ik hoop dat ook anderen informatie uit deze bachelorproef zullen kunnen halen.

\vspace{4 em}

\begin{flushright}
	\textit{Lorenz Verschingel}	
\end{flushright}
\begin{flushright}
	\textit{Student Toegepaste Informatica}
\end{flushright}
\begin{flushright}
	\textit{2016}
\end{flushright}